**尼尔·格雷尔斯雨燕天文台**（），旧称**雨燕γ射线暴任务**（），是[美国宇航局](../Page/美国宇航局.md "wikilink")2004年发射的一颗专门用于观测[伽玛射线暴的](../Page/伽玛射线暴.md "wikilink")[天文卫星](../Page/天文卫星.md "wikilink")，工作在[伽玛射线](../Page/伽玛射线.md "wikilink")、[X射线](../Page/X射线.md "wikilink")、[紫外线以及](../Page/紫外线.md "wikilink")[可见光多个波段](../Page/可见光.md "wikilink")。

雨燕卫星由[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[意大利共同研制](../Page/意大利.md "wikilink")，于2004年11月20日在美国[佛罗里达州的](../Page/佛罗里达州.md "wikilink")[卡纳维拉尔角搭载](../Page/卡纳维拉尔角.md "wikilink")[德尔塔Ⅱ型火箭发射升空](../Page/德尔塔Ⅱ型火箭.md "wikilink")，运行在高度约600公里的近圆形轨道上，周期为90分钟。雨燕卫星重1500千克，主要仪器有：

  - 爆发警示望远镜（），使用[编码孔成像板](../Page/编码孔成像板.md "wikilink")，面积为5200平方厘米，工作能段为15-150keV。
  - X射线望远镜（），能够对伽玛射线暴的[余辉进行成像](../Page/余辉.md "wikilink")，精确测定伽玛射线暴的位置，误差大约为3.5角秒，工作能段为0.2-10keV。同时也能够监测余辉在数日到数周内的光变曲线。
  - 紫外/光学望远镜（），工作波段为170-650纳米，能够对伽玛射线暴在光学波段的余辉进行成像，也能测定其亮度和[光谱](../Page/光谱.md "wikilink")、以及长时间光变曲线。

## 外部链接

  -
  -
  -
## 腳註

[Swift](../Category/探险者计划.md "wikilink")
[S](../Category/伽玛射线天文卫星.md "wikilink")
[Category:布鲁诺·罗西奖获得者](../Category/布鲁诺·罗西奖获得者.md "wikilink")